出席「選擇美國」投資峰會 台灣躍第1大團 贏国第2大

出席「選擇美國」投資峰會 我躍第1大團

美國和中國大陸日前宣布相互祭出關稅手段，在美中貿易戰陰影下，旨在促進外商投資的年度「選擇美國」（Select USA）投資高峰會本周登場，今年中國大陸代表團人數不如去年，台灣代表團一躍成為今年與會的第一大團；但華府學者認為，代表團規模不重要，重要的是雙邊投資增加。

今年「選擇美國」投資高峰會將於廿日至廿二日於華府近郊的馬里蘭州舉行，一名美國商務部官員表示，台灣代表團是峰會參與國的最大團，人數逾一二○人，第二名為中國大陸規模約一百人，日本則以約九○人排名第三。

台灣這次由政務委員鄧振中率領石化、鋼鐵、科技、金融、精密機械、汽車零組件等業者與會。事實上，台灣去年參與的規模更大，有八十四家廠商、一四○人出席，但只排第二大，第一大團是大陸的一五五人代表團；至於大陸團今年「縮水」是否與貿易戰有關，也引發外界關注。

美國除了宣布對進口大陸產品加徵關稅，也將於卅日前公布對大陸投資限制與出口管制措施，商務部國際貿易事務次長卡普蘭日前對此表示，美國願意接受任何國家的投資，當然美國外國投資委員會（ＣＦＩＵＳ）會有些限制，但美國對投資開放，「我們歡迎來自各國的投資」。

台灣至今仍未獲美方豁免鋼鋁稅，今年台灣以最大代表團之姿展現投資美國誠意，是否可能獲得美方善意回應？美國企業研究所（ＡＥＩ）常駐學者史劍道表示，他根本不關注「選擇美國」峰會，「如果台灣在美國的投資增加，或是美國對台灣的出口增加（去年下降），那才重要。代表團規模不重要。」

針對去年台灣實際投資美國金額有多少，商務部官員並未提供確切數字，只說，去年公布的許多項目都已在進行中，包括鴻海在威斯康辛州、台塑石化在路易斯安那州等投資案，所以不會在「選擇美國」峰會宣布。

鴻海與代表團 各走各路
值得一提的是，鴻海董事長郭台銘去年在白宮與美國總統川普同台宣布投資威斯康辛州後，表示還有第二波投資案，可望落腳密西根州。不過，鴻海今年未參與「選擇美國」峰會台灣代表團，但旗下富士康科技集團總裁特助胡國輝受邀擔任峰會演講嘉賓之一，廿一日將與美國商務部長羅斯、威斯康辛州州長沃克同場對談，提供對商業與經濟趨勢的看法，以及在美進行外商直接投資的成功經驗。

鴻海持續投資美國，台灣政府官員則帶領其他企業組成代表團投資美國，但雙方卻各走各的路。幾位我方人士都說不知道胡國輝受邀於峰會演講；據了解，郭台銘去年赴白宮，我方並未掌握，事後內部還追究責任。

至於「選擇美國」吸引多少外商直接投資，卡普蘭說，自二○一三年十月至二○一七年九月，與會者宣布對美近九三○億美元的新建投資（green field），提供逾十四萬個就業機會。

美眾議員提案 呼籲美台建交

美國聯邦眾議員羅拉巴克今天提出決議案，呼籲美國政府與台灣恢復外交關係，揚棄一中政策，改採符合現狀的「一中一台」政策，承認台灣為主權獨立國家。

羅拉巴克（Dana Rohrabacher）是美國國會台灣連線共同發起人之一，長期支持台灣。他在提案中指出，台灣從未被北京共產政府管轄，中共一直以一中政策阻止台灣加入並充分參與國際組織和活動。

他在提案中指出，一中政策已經過時，並不能反映台灣半個多世紀以來做為主權獨立國家的明顯事實，台灣與多國保持外交、文化與經濟關係，跟美國也保持正式外交關係直到1979年。

他在提案中呼籲美國總統揚棄有瑕疵的一中政策，改採符合現況的「一中一台」政策，以承認台灣為主權獨立國家，有別於共產中國。

提案也呼籲美國著手準備與台灣恢復正常外交關係，並積極支持台灣充分參與聯合國，以及以主權國家為會員的國際組織。

白宮國安顧問波頓（John Bolton）上任前，2016年1月曾在「華爾街日報」撰文，呼籲美國新政府重新審視一中政策，在國務院正式接待台灣官員、提升美國在台協會（AIT）台北辦事處位階至正式外交代表團、正式邀請台灣總統到美國旅行訪問、允許美國最資深官員到台灣處理公務，最後是全面恢復外交承認。

台灣人公共事務會會長郭正光表示，這項提案反映美國國會越來越多人認為一中政策已不合時宜，且背離台灣為自由民主國家，應被國際社會接受，成為平等及完整成員這項不爭的事實。現在正是採取更務實且符合現狀的「一中一台」政策的好時機。